# HTTP - широко распространенный протокол клиент-серверного взаимодействия 🎓

## Определение

-   HTTP (HyperText Transfer Protocol) — протокол прикладного уровня передачи данных, изначально — в виде гипертекстовых документов в формате HTML, в настоящее время используется для передачи произвольных данных.

HTTP является протоколом прикладного уровня, который чаще всего использует возможности другого протокола - TCP (или TLS - защищённый TCP) - для пересылки своих сообщений, однако любой другой надёжный транспортный протокол теоретически может быть использован для доставки таких сообщений.

## Составляющие систем, основанных на HTTP

HTTP — это клиент-серверный протокол, то есть запросы отправляются какой-то одной стороной — участником обмена (либо прокси вместо него). Чаще всего в качестве участника выступает веб-браузер, но им может быть кто угодно, например, робот, путешествующий по сети для пополнения и обновления данных индексации веб-страниц для поисковых систем.

Каждый запрос (англ. request) отправляется серверу, который обрабатывает его и возвращает ответ (англ. response). Между этими запросами и ответами как правило существуют многочисленные посредники, называемые прокси, которые выполняют различные операции и работают как шлюзы или кэш, например.

## HTTP сообщения

Существует два типа HTTP сообщений, запросы и ответы, каждый в своём формате

Условно, оба, можно разделить на три основные соостовляющие:

-   Первая строка
-   Заголовки
-   Тело сообщения

### Запрос

-   HTTP-запрос содержит четыре элемента: метод, URI, версию HTTP и адрес хоста. Метод указывает, какое действие нужно совершить. URI — это путь до конкретного файла на сайте. Версию HTTP нужно указывать, чтобы избежать ошибок, а адрес хоста помогает браузеру определить, куда отправлять HTTP-запрос.

### Ответ

-   HTTP-ответ имеет три части: статус ответа, заголовки и тело ответа. В статусе ответа сообщается, всё ли прошло успешно и возникли ли ошибки. В заголовках указывается дополнительная информация, которая помогает браузеру корректно отобразить файл. А в тело ответа сервер кладёт запрашиваемый файл.

## Методы запроса HTTP (часто используемые)

### GET

-   Позволяет запросить некоторый конкретный ресурс. Используется для запроса содержимого указанного ресурса

### POST

-   Применяется для передачи пользовательских данных заданному ресурсу

### PUT

-   Применяется для загрузки содержимого запроса на указанный в запросе URI. Если по заданному URI не существует ресурса, то сервер создаёт его. Фундаментальное различие методов POST и PUT заключается в понимании предназначений URI ресурсов. Метод POST предполагает, что по указанному URI будет производиться обработка передаваемого клиентом содержимого. Используя PUT, клиент предполагает, что загружаемое содержимое соответствует находящемуся по данному URI ресурсу.

### PATCH

-   Аналогично PUT, но применяется только к фрагменту ресурса. Отличие от PUT: PUT требует полного дублирования всех полей объекта вместе c измененным, непродублированные поля будут затерты. Этот метод ведет себя как присваивание.

### DELETE

-   Удаляет указанный ресурс.
